On peut établir grâce à des arbres de probabilité les probabilités suivantes~:
\begin{align*}
  P(I) & = \frac{3}{4}\times\frac{5}{9} & P(R) & = \frac{7}{10}\times\frac{2}{3} & P(D) & = \frac{7}{10}\times\frac{2}{3} \\
  P(I) & = \frac{1}{3}                  & P(R) & = \frac{7}{15}                  & P(D) & = \frac{7}{15}                  \\
\end{align*}

\begin{enumerate}
  \item L'événement $I\cap R$ correspond à avoir deux boules rouges de numéros impairs.
        Il n'y a que $4$ boules remplissant ces critères.
        On a donc $4$ chances sur $10$ d'en tirer une au premier tirage,
        puis $3$ chances sur $9$ lors du deuxième.
        \begin{align*}
          P(I \cap R) & = \frac{4}{10}\times\frac{3}{9} & P(I)\times P(R) & = \frac{1}{13}\times\frac{7}{15} \\
          P(I \cap R) & = \frac{12}{90}                 & P(I)\times P(R) & = \frac{7}{45}                   \\
          P(I \cap R) & = \frac{2}{15}                  & P(I)\times P(R) & \neq \frac{2}{15}                \\
        \end{align*}
        Puisque $P(I \cap R)\neq P(I)\times P(R)$ on en conclut que $I$ et $R$ ne sont pas indépendants.

  \item L'événement $I \cap D$ correspond à avoir deux boules de numéros impairs de couleurs différentes.
        On a deux possibilités pour que cet événement se réalise~:
        \begin{itemize}
          \item tirer l'une dex $4$ boules rouges impaires ($4$ chances sur $10$),
                puis l'une des deux boules noires impaires ($2$ chances sur $9$)
          \item tire l'une des deux boules noirs impaires ($2$ chances sur $10$),
          \item puis l'une des quatres boules rouges impaires ($4$ chances sur $9$).
        \end{itemize}
        Ainsi
        {\footnotesize\begin{align*}
          P(I \cap D) & = \frac{4}{10}\times\frac{2}{9}+\frac{2}{10}\times\frac{4}{9}
                      & P(I)\times P(D)                                               & =\frac{1}{3}\times\frac{7}{15} \\
          P(I \cap D) & = \frac{8}{45}
                      & P(I)\times P(D)                                               & =\frac{7}{45}
        \end{align*}}
        Donc $P(I \cap D)\neq P(I)\times P(D)$ et on en conclut que les événements $I$ et $D$ ne sont pas indépendants.
\end{enumerate}